\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{report}

\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyvrb}
\fvset{xleftmargin=2em}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9}
\usepackage{tikzscale}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[font=small,labelfont=bf,tableposition=top]{caption}

\usepackage[utf8]{inputenc} % isto é um comentário
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[obeyspaces,spaces]{url}
\usepackage[left=25mm,right=25mm,top=25mm,bottom=25mm]{geometry}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{mathtools}
%identa 1º paragrafo de capitulos e secções
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{enumerate}

\usepackage[titletoc,toc]{appendix}
\renewcommand{\appendixtocname}{Anexos}


\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\titleformat{\chapter}{\normalfont\huge}{\thechapter.}{20pt}{\huge}


\begin{document}

\input{./capa.tex}

\tableofcontents
\listoffigures 

\input{chapters/resumo.tex}
\input{chapters/desenvolvimento.tex}
\input{chapters/conclusao.tex}

\begin{appendices}
	\chapter{Código implementado}
\begin{Verbatim}

%--------------------------------- - - - - - - - - - -  -  -  -  -   -
% SIST. REPR. CONHECIMENTO E RACIOCINIO - MiEI/3

%--------------------------------- - - - - - - - - - -  -  -  -  -   -
% Base de Conhecimento do registo de eventos numa instituição de saúde

%--------------------------------- - - - - - - - - - - - - - - -
% SICStus PROLOG: Declaracoes iniciais

:- op( 900,xfy,'::' ).
:- set_prolog_flag( discontiguous_warnings,off ).
:- set_prolog_flag( single_var_warnings,off ).
:- set_prolog_flag( unknown,fail ).

/* permitir adicionar a base de conhecimento	*/

:-dynamic utente/2.
:-dynamic instituicao/1.
:-dynamic profissional/2.
:-dynamic servico/1.

%--------------------------------- Base de Conhecimento - - - - - - - - - -  -  -  -  -   -
% Extensao do predicado instituição(nome). 

instituicao( hospital_guimaraes ). 
instituicao( hospital_braga ).
instituicao( hospital_barcelos ).
instituicao( hospital_porto ).
instituicao( universitario_coimbra ).
instituicao( hospital_lisboa_norte ).
instituicao( hospital_beatriz_angelo ).
instituicao( hospital_trofa ).

%--------------------------------- - - - - - - - - - -  -  -  -  -   -
% Extensao do predicado servico(nome).

servico( cardiologia ). 
servico( cirugiageral ).
servico(  neurologia ).
servico(  ortopedia ).
servico(  psiquiatria ).
servico(  oftamologia ).
servico(  ginecologia/obstetricia ).
servico(  oncologia ).
servico(  endocrinologia ).
servico(  urologia ).  

%--------------------------------- - - - - - - - - - -  -  -  -  -   -
% Extensao do predicado utente(codigo,nome).

utente(1,jose).  
utente(2,carlos). 
utente(3,maria). 
utente(4,jose).   
utente(5,antonio). 
utente(6,manuel).  
utente(7,joana).
utente(8,joana).  

%--------------------------------- - - - - - - - - - -  -  -  -  -   -
% Extensao do predicado profissional(codigo,nome).

profissional(1,marcus).
profissional(2,maria).
profissional(3,jorge).
profissional(4,celia).
profissional(5,carlos).
profissional(6,antonio).
profissional(7,vitoria ).



\end{Verbatim}

\end{appendices}

\end {document}